# Введение в Node.js
## Архитектура

1. Node или Node.js — программная платформа, основанная на движке V8 (транслирующем JavaScript в машинный код), превращающая JavaScript из узкоспециализированного языка в язык общего назначения. 
1. Node.js добавляет возможность JavaScript взаимодействовать с устройствами ввода-вывода через свой API (написанный на C++), подключать другие внешние библиотеки, написанные на разных языках, обеспечивая вызовы к ним из JavaScript-кода. 
1. Node.js применяется преимущественно на сервере, выполняя роль веб-сервера, но есть возможность разрабатывать на Node.js и десктопные оконные приложения (при помощи NW.js, AppJS или Electron для Linux, Windows и Mac OS) и даже программировать микроконтроллеры (например, tessel и espruino). 
1. В основе Node.js лежит событийно-ориентированное и асинхронное (или реактивное) программирование с неблокирующим вводом/выводом
![threading_node](./img/threading_node.png)

## Инфраструктура
В составе Node.js имеется множество предустановленных модулей, обеспечивающих базовую функциональность движка языка. Среди них есть такие модули как:
- Консольный вывод
- Модуль дочерних процессов
- Модули криптографии и веб шифрования
- Дебаггер
- Модуль работы с файловой системой
- Модуль событий
- Модуль поддержки веб протоколов HTTP / HTTP2 / HTTPS / UDP
- Кластеризация
- Модуль асинхронных хуков
- Модуль отслеживания ошибок
- и многое другое

## Менеджер пакетов NPM
Так же в состав дистрибьютива Node входит соственный менеджер пакетов - npm

```bash
npm install <packagename>
```

## Первое нативное HTTP приложение на Node.js
HTTP сервер в Node.js можно создать всего несколькими строчками.

```js

// Загружаем модуль http
const http = require('http');

// Создаем web-сервер с обработчиком запросов
const server = http.createServer((req, res) => {
  console.log('Начало обработки запроса');
  // Передаем код ответа и http-заголовки
  res.writeHead(200, {
    'Content-Type': 'text/plain; charset=UTF-8'
  });
  res.end('Hello world!');
});

// Запускаем web-сервер
server.listen(3001, '127.0.0.1', () => {
  console.log('Сервер запущен http://127.0.0.1:3001/');
});

```

- Не забудьте перейти по адресу расположения скрипта и запустите его `node ./pratice/01/index.js`
